\startchapter[title={Remédiation}]

Le but de cette remédiation est de parvenir à afficher les tuiles raster
correctement à l'écran. Dans les chapitres précédents nous avons pu voir la base
de ce qu'il fallait mettre en place pour avoir le chargement et l'affichage des
tuiles. Il s'agira donc de faire les changements nécessaires afin d'avoir les
tuiles carrés et à leur place.

\startsection[title={Taille et forme des tuiles}]

Avant la remédiation, maplibre-rs pouvait afficher les tuiles raster, mais au
lieu de prendre leur place définie à l'écran, elle prenait toute la taille de la
surface.

\placefigure
  [fig:raster_full_screen]
  {État de maplibre-rs avant la remédiation.}
  {
    \externalfigure[raster_full_screen.jpg][width=0.9\textwidth]
  }

\page

Pour trouver un moyen de résoudre ce problème, nous avons commencé par regarder
comment les tuiles vectorielles étaient rendues. Dans son vertex shader, pour
calculer la position d'un sommet dans l'espace, il y a l'utilisation de quatre
vecteurs à quatre composantes {\tt vec4<f32>} formant une matrice 4×4 qui sera
multipliée par le vecteur de position. Cette matrice permet de passer d'un
système de coordonnées d'un espace à un autre comme on peut le voir dans
l'exemple avec OpenGL.

\placefigure
  [fig:coordinate_systems]
  {Schéma des différents systèmes de coordonnées avec les types de matrices de transformations entre eux \from[coordinate-systems]}
  {
    \externalfigure[coordinate_systems.png][width=0.7\textwidth]
  }

Cependant les systèmes de coordonnées de WebGPU sont basés sur DirectX où nous retrouvons: \blank[line]

\startitemize[n]
  \starthead{Normalized Device Coordinates (NDC)}
  Avec l'axe des Y qui va vers le haut. Les coordonnées de x et y vont de $-1.0$
  à $1.0$. Le point $(-1.0, -1.0)$ est en bas à gauche. En z, les valeurs vont
  de $0.0$ à $1.0$.
  \placefigure
    [fig:ndc]
    {Système de coordonnées normalisées \from[webgpu-coords]}
    {
      \starttabulate[|c|c|]
      \NC
      \externalfigure[webgpu_render_coordinates.png][width=0.2\textwidth]
      \NC
      \externalfigure[webgpu_depth_coordinates.png][width=0.2\textwidth]
      \NC\NR
      \stoptabulate
    }
  \stophead

  \page

  \starthead{Screen Coordinates}
  Cette fois-ci, l'axe des Y va vers le bas. Son origine $(0.0, 0.0)$ est située
  en haut à gauche.
  \placefigure
    [fig:screen]
    {Système de coordonnées d'écran \from[webgpu-coords]}
    {
      \externalfigure[webgpu_texture_coordinates.png][width=0.2\textwidth]
    }
  \stophead
\stopitemize

Après avoir ajouté le nécessaire pour utiliser cette matrice de projection dans
le shader, nous pouvons voir à l'image suivante que la tuile a bien une forme
carré, comme on pourrait l'attendre. Mais un autre problème nous apparaît: la
dernière tuile à être chargée est celle qui sera affichée partout.

\placefigure
  [fig:same_raster_tile]
  {La tuile est désormais carré, mais…}
  {
    \externalfigure[same_raster_tile.png][width=0.7\textwidth]
  }

\stopsection

\page

\startsection[title={La bonne tuile à la bonne place}]

Les tuiles ont bien la forme qu'il faut et semble avoir leur place dans l'écran
de l'application, mais nous avons toujours la même tuile à l'écran. Voici les
pistes qui peuvent expliquer ce problème:\blank[line]

\startdomain
\item La tuile n'est pas chargée correctement dans le dépôt de tuile,
\item La texture n'est pas chargée correctement,
\item À chaque rendu de tuile, l'ancienne est écrasée par la nouvelle.
\stopdomain

En inspectant les variables dans le debugger, le dépôt de tuiles est bien rempli
correctement, donc le problème ne venait pas de là. Tout comme la création et le
chargement de la texture. La tuile est donc écrasée à chaque fois qu'une
nouvelle tuile est chargée est affichée.

En revoyant le pipeline de rendu des tuiles raster, au moment de la création du
{\tt wgpu::BindGroup}, celui-ci est écrasé par la nouvelle tuile qui sera
affichée, ce qui fait qu'on perd l'ancien {\tt wgpu::BindGroup} qui contenait la
texture de la tuile précédente.

Une manière de résoudre ce problème est de légèrement modifier la structure {\tt
RasterResources} afin qu'elle garde tous les {\tt wgpu::BindGroup}s créés. Et
dans le {\tt render_commands}, faire en sorte qu'il puisse recherche la tuile à
afficher parmi celle qui sont chargées. Pour cela, nous avons utilisé un {\tt
HashMap}. Il y a probablement une meilleure manière de le faire, mais avec le
fonctionnement actuel de maplibre-rs, il s'agit du meilleur compromis trouvé
jusqu'à maintenant.

Et voici le résultat après avoir corrigé les problèmes mentionnés précédemment à
un niveau de zoom 1, dont nous avons exemple \goto{ici}[url(raster-tile-map)].

\placefigure
  [fig:raster_tile_map_finally]
  {Les tuiles raster sont maintenant affichées correctement.}
  {
    \externalfigure[raster_tile_map_finally.png][width=0.7\textwidth]
  }

Avec ceci, nous avons donc enfin les tuiles rasters qui s'affichent comme on
pourrait l'attendre.
\stopsection

\stopchapter